\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/}} %chemin du fichier image
\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/2nd-tex/Images/}} %chemin du fichier image

\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{3} %compteur de chapitre

\begin{document}






\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours




\ifsectioncours


\chapter{Concentration massique}
\setcounter{page}{1}



\section{Définition}


\cadrepp{Concentration massique et vocabulaire}{En chimie, la concentration massique concerne un soluté dissous dans un solvant pour donner une solution. Elle correspond à : {\LARGE $$C_m = \dfrac{m}{V}$$} et on a : 
\begin{itemize}
\item $C_m$ la concentration massique en \si{\gram\per\liter};
\item $m$ la masse de soluté en \si{\gram};
\item $V$ le volume de solution en \si{\liter}.
\end{itemize}
}


\textbf{Application} : On possède un café de volume $V=\SI{33}{\centi\liter}$ dans lequel on dépose une masse $m=\SI{25}{\gram}$ de sucre en morceau :
\begin{itemize}
\item Le soluté est : le sucre ;
\item La solution est : le café sucré;
\item Le solvant est : le café.
\item La concentration en sucre du café est : $C_m = \dfrac{25}{0.33} \approx \SI{76}{\gram\per\liter}$ (arrondie à l'unité).
\end{itemize}

\important{Attention aux unités de volume ! \hspace{1cm} $\SI{1}{\liter} = \SI{100}{\centi\liter} = \SI{1000}{\milli\liter} = \SI{10}{\deci\liter} $ }

\section{Dissolution}



\cadrepp{Dissolution}{Une dissolution est l'opération qui consiste à intégrer un soluté (solide) dans un solvant pour former une solution.}

Voir exemple ci-dessus.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{chimie/dissolution} \\
Protocole de la dissolution (voir TP 1)
\end{center}

Points de vigilance pendant une dissolution : 
\begin{itemize}
\item La balance doit être tarée avant de peser le soluté;
\item Après usage, l'entonnoir doit être nettoyé avec de l'eau pour ne pas perdre de soluté;
\item La lecture du trait de jauge sur la fiole est importante.
\end{itemize}

Ne pas respecter ces trois points entraine quasi systématiquement une erreur lié à l'opérateur. En plus, chaque matériel utilisé (balance et fiole jaugée) possèdent une incertitude sur la mesure effectuée.


\section{Dilution}

\cadrepp{Dilution}{Une dilution est une manipulation dont l'objectif est de réduire la concentration d'une espèce dans une solution.
\vspace{0.2cm}

La solution initiale est souvent appelée \textbf{solution mère} et la solution réalisée par dilution \textbf{solution fille}.
\vspace{0.5cm}

On appelle facteur de dilution le nombre sans unité : $F = \dfrac{C_{\text{mère}}}{C_{\text{fille}}}=\dfrac{V_{\text{fille}}}{V_{\text{mere}}}$

}

Exemple : un sirop à la menthe ne se boit pas pur, il faut le diluer en rajoutant du solvant (de l'eau). Je prélève \SI{5}{\milli\liter} de sirop pour créer un verre de volume $V_f = \SI{250}{\milli\liter}$ de boisson, alors mon facteur de dilution est : 

{\Large $$F=\dfrac{250}{5} = 50$$}

En français : j'ai dilué mon sirop 50 fois avant de le boire. 


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{chimie/dilution} \\
Protocole de la dilution (voir TP 2)
\end{center}

Points de vigilance pendant une dissolution : 
\begin{itemize}
\item Certaines pipettes sont à 1 trait de jauge, d'autres à 2.
\item La lecture du trait de jauge sur la pipette est importante.
\item La lecture du trait de jauge sur la fiole est importante.
\end{itemize}

Ne pas respecter ces points entraine quasi systématiquement une erreur lié à l'opérateur. Chaque ustensile de verrerie possède sa propre incertitude qu'on ne pourra jamais écarter, autant réduire celles liées à l'opérateur !

\vspace{1cm}

\begin{center}
\qrcode[height=4cm]{https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/w/3SEywUDjuRW1ho6PfiVc1x}
\end{center}

\begin{center}
{\scriptsize Une vidéo réalisée par D.ESQUIROL qui reprend les éléments de ce cours (et les protocoles de dissolution + dilution). }
\end{center}


\fi
\ifsectionexos

\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} On remplit un verre d'eau de volume $V=\SI{33}{\centi\liter}$ et on ajoute un sucre de masse \SI{10}{\gram} à l'intérieur. \textbf{Calculer} la concentration massique de la boisson. Arrondir au dixième.
\begin{correction}
$C_m = \dfrac{10}{0.33}=\SI{30.3}{\gram\per\liter}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}


\exo{}Une bouteille de boisson isotonique a une concentration de \SI{0.91}{\gram\per\liter}. Son volume est d'un litre. \textbf{Déterminer} la masse de soluté dissout à l'intérieur.
\begin{correction}
$m=C_m \times V = 0.91 \times 1 = \SI{0.91}{\gram}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Une pastille de javel de masse $m=\SI{3.0}{\gram}$ est dissoute dans un seau de \SI{2}{\liter}. \textbf{Calculer} la concentration massique en javel de l'eau.
\begin{correction}
$C_m = \dfrac{3.0}{2}= \SI{1.5}{\gram\per\liter}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Le sérum physiologique peut être utilisé pour se nettoyer le nez. Il est conditionné en ampoules de $\SI{5.0}{\milli\liter}$ pour une masse $m=\SI{45}{\milli\gram}$ de chlorure de sodium. \textbf{Déterminer} la concentration massique du sérum physiologique.
\begin{correction}
$C_m = \dfrac{45 \times 10^{-3}}{0.005} = \SI{9}{\gram\per\liter}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{}On dispose de deux boissons au fructose. La première : $V_1 = \SI{100}{\milli\liter}$ pour $C_1=\SI{0.1}{\gram\per\liter}$ et la seconde $V_2 = \SI{50}{\milli\liter}$ pour $C_2=\SI{0.2}{\gram\per\liter}$. \textbf{Justifier} qu'il y a la même masse de fructose dans chaque boisson par calcul.
\begin{correction}
$m_1=0.1 \times 0.1 = \SI{0.01}{\gram}$ et $m_2 = 0.05 \times 0.2 = \SI{0.01}{\gram\per\liter}$. Les masses sont identiques.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Un préparateur en pharmacie souhaite préparer un sirop contre la toux de concentration en saccharose $C_m=\SI{5.0}{\gram\per\liter}$. Le flacon mesure un demi-litre. \textbf{Déterminer} la masse de soluté qu'il doit peser.
\begin{correction}
$m= C_m \times V = 0.5 \times 5.0 = \SI{2.5}{\gram}$ 
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}


\exo{} On souhaite réaliser la dilution d'un colorant par un facteur $F=20$. On dispose d'un volume $V=\SI{25}{\milli\liter}$ de solution mère. \textbf{Déterminer} le volume de la fiole à utiliser.
\begin{correction}
$F=\dfrac{V_{\text{fille}}}{V_{\text{mere}}}$ donc $V_f = 20 \times 25 = \SI{500}{\milli\liter}$.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}


\exo{} \textbf{Cocher} les affirmations vraies :
\begin{small}
\begin{itemize}
\item[$\Box$] Lors d'une dilution, la concentration augmente;
\item[$\Box$] Lors d'une dilution, la concentration diminue;
\item[$\Box$] Un facteur de dilution $F=1$ est possible;
\item[$\Box$] Un facteur de dilution $F=0.1$ est possible;
\item[$\Box$] Un facteur de dilution $F=25$ est possible.
\end{itemize}
\end{small}
\begin{correction} Correction : 
\begin{itemize}
\item[$\Box$] Lors d'une dilution, la concentration augmente;
\item[$\boxtimes$] Lors d'une dilution, la concentration diminue;
\item[$\boxtimes$] Un facteur de dilution $F=1$ est possible;
\item[$\Box$] Un facteur de dilution $F=0.1$ est possible;
\item[$\boxtimes$] Un facteur de dilution $F=25$ est possible.
\end{itemize}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}


\exo{} Sur le site du fabricant de matériel de chimie on trouve que l'incertitude d'une pipette jaugée de \SI{10}{\milli\liter} s'écrit : $\Delta V = \SI{0.03}{\milli\liter}$. \\
Un élève fait un prélèvement avec cet instrument. \textbf{Choisir} le volume réel qu'il a prélevé parmi les propositions : 
\begin{itemize}
\item[$\Box$] $ 9.97 \leqslant V \leqslant 10.03$
\item[$\Box$] $ 9.7 \leqslant V \leqslant 10.3$
\item[$\Box$] $ 9 \leqslant V \leqslant 11$
\end{itemize}
\begin{correction} Réponse :
\begin{itemize}
\item[$\boxtimes$] $ 9.97 \leqslant V \leqslant 10.03$
\item[$\Box$] $ 9.7 \leqslant V \leqslant 10.3$
\item[$\Box$] $ 9 \leqslant V \leqslant 11$
\end{itemize}



\end{correction}
\finexo



\fi
\ifsectioncorrige

\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}